[Voir l'article original](http://www.slate.fr/grand-format/anders-breivik-prison-doree)
<div><div><p><a href="http://www.slate.fr/story/41693/attentats-norvege-breivik-questions">Anders Behring Breivik</a> va bénéficier d'un système pénal parmi les plus avenants du monde. Il a été reconnu sain d'esprit et condamné à 21 ans de prison (si le prisonnier est toujours considéré comme une menace, sa peine peut toutefois être reconduite par tranche de 5 ans, indéfiniment, même si <a href="http://www.globalmontreal.com/story.html?id=5154799">selon des représentants norvégiens</a> il est peu probable que cela se produise). En Norvège, la réhabilitation est un des principes de base, et non les sanctions.</p><p>Selon un porte-parole d'une prison norvégienne, interrogé par le Daily Mail, «la société comme l'individu doivent mettre de côté leur désir de vengeance et arrêter de prendre les prisons pour des lieux de sanctions et de douleur. [...] Le fait de priver une personne de sa liberté pendant un moment est un châtiment suffisant en lui-même, nul besoin d'avoir en plus des conditions sévères dans les prisons».</p><p>La dernière prison norvégienne compte peut-être des violeurs et meurtriers, mais la prison de Halden —la seconde <a href="http://www.time.com/time/printout/0,8816,2000920,00.html">plus grande et plus sûre du pays</a>— ressemble plus à une auberge un peu chic. D'ailleurs, les architectes lui ont volontairement donné un aspect «non institutionnel». Quand elle a ouvert en 2010, quelques articles de presse l'ont appelée la prison «la plus humaine» au monde.</p><p>La présence d'écrans plats de télévision dans les chambres des détenus est un des avantages de la prison de Halden. Les prisonniers disposent de mini-frigos dans leurs cellules privées, ainsi que de grandes fenêtres pour laisser entrer la lumière. Voici un petit aperçu en image de ce qui attendra Anders Breivik derrière les barreaux. (C'est une image: il n'y a pas de barreaux à Halden.)</p><p>Foreign Policy</p>
</div></div>
